\section{Tách Mệnh đề}
\label{sec:clause-splitting}

\subsection{Đặt vấn đề}

Trong các văn bản hợp đồng pháp lý, một câu thường chứa nhiều mệnh đề
mô tả các nghĩa vụ, điều kiện hoặc ngoại lệ khác nhau. Những mệnh đề này
thường được liên kết bằng liên từ phối hợp hoặc các cấu trúc liệt kê phức
tạp, khiến cho việc xử lý toàn bộ câu như một đơn vị trở nên kém hiệu quả.

Ví dụ, câu dưới đây đồng thời mô tả nghĩa vụ thanh toán và điều khoản xử
phạt trong trường hợp vi phạm:

\begin{quote}
    \textit{``Party B shall pay the full rental amount before the 5th
    of each month, and if payment is delayed, a penalty of 1\% per day
    shall apply.''}
\end{quote}

Nếu hệ thống trích xuất thông tin xử lý trực tiếp toàn bộ câu trên, các
thành phần nghĩa vụ và điều kiện có thể bị trộn lẫn với nhau, làm giảm độ
chính xác của các tác vụ phía sau như nhận diện nghĩa vụ, trích xuất điều
khoản hoặc xây dựng cơ sở tri thức pháp lý. Vì vậy, việc tách câu thành
các mệnh đề độc lập là bước tiền xử lý cần thiết nhằm chuẩn hoá đầu vào
cho toàn bộ pipeline xử lý ngôn ngữ pháp lý.

\subsection{Phương pháp}

Phương pháp đề xuất sử dụng cây phụ thuộc cú pháp (dependency parse tree)
được sinh bởi thư viện spaCy. Toàn bộ quá trình được triển khai qua ba
giai đoạn chính: xác định điểm tách, lan truyền chủ ngữ và hậu xử lý các
mảnh phụ thuộc.

\subsubsection{Xác định điểm tách}

Ở giai đoạn đầu tiên, hệ thống xác định các vị trí có khả năng phân chia
câu thành những mệnh đề độc lập. Hai nhóm tín hiệu chính được sử dụng gồm
dấu câu và liên từ phối hợp.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Dấu chấm phẩy} (``;''): luôn được xem là điểm tách cứng
    vì trong văn bản pháp lý, dấu chấm phẩy thường ngăn cách các nghĩa vụ
    hoặc điều khoản độc lập.

    \item \textbf{Liên từ phối hợp} (\textit{and}, \textit{or},
    \textit{but}): chỉ được xem là điểm tách khi không đóng vai trò nối
    các phần tử liệt kê. Điều này được kiểm tra thông qua hàm
    \texttt{is\_part\_of\_list()}.
\end{itemize}

Sau khi vượt qua bước kiểm tra liệt kê, hệ thống tiếp tục đánh giá cấu
trúc cú pháp của mệnh đề phía sau liên từ. Một điểm tách chỉ được chấp
nhận nếu thoả ít nhất một trong ba điều kiện sau:

\begin{enumerate}[(i)]
    \item mệnh đề có chủ ngữ riêng (nhãn \texttt{nsubj} hoặc
          \texttt{nsubjpass});

    \item mệnh đề chứa mệnh đề trạng ngữ (\texttt{advcl}) với
          cây con lớn hơn 6 token;

    \item cây con của mệnh đề có độ dài vượt quá 8 token.
\end{enumerate}

Các điều kiện trên giúp hạn chế việc tách nhầm trong các cấu trúc liệt kê
đơn giản, đồng thời ưu tiên giữ lại những mệnh đề có ý nghĩa pháp lý độc
lập.

\subsubsection{Lan truyền chủ ngữ}

Sau bước tách, nhiều mệnh đề thu được có thể không chứa chủ ngữ tường
minh do hiện tượng lược bỏ chủ ngữ trong câu gốc. Đây là đặc điểm phổ
biến trong các văn bản pháp lý sử dụng cấu trúc liệt kê nghĩa vụ.

Để đảm bảo mỗi mệnh đề đều hoàn chỉnh về mặt ngữ nghĩa, hệ thống thực hiện
cơ chế lan truyền chủ ngữ từ mệnh đề liền trước. Cụ thể, chủ ngữ của
mệnh đề trước sẽ được ghép với cụm trợ động từ và nội dung của mệnh đề
hiện tại theo công thức:

\begin{equation}
    \hat{s}_i = \texttt{subject}_{i-1}
                \mathbin{\|} \texttt{aux\_phrase}_{i}
                \mathbin{\|} \texttt{seg\_text}_{i}
    \label{eq:subj-prop}
\end{equation}

trong đó $\mathbin{\|}$ biểu diễn phép nối chuỗi.

Cơ chế này giúp khôi phục đầy đủ cấu trúc cú pháp của từng mệnh đề sau
khi tách, đồng thời tạo đầu ra dễ đọc và thuận lợi cho các bước xử lý tiếp
theo.

\subsubsection{Gộp mảnh phụ thuộc}

Trong một số trường hợp, quá trình tách có thể tạo ra các mảnh câu phụ
thuộc bắt đầu bằng liên từ như \textit{although}, \textit{since},
\textit{provided that} hoặc \textit{unless}. Những mảnh này thường không
mang ý nghĩa độc lập nếu đứng riêng.

Vì vậy, ở bước hậu xử lý, hệ thống sẽ kiểm tra và gộp các mảnh phụ thuộc
vào mệnh đề đứng trước nhằm đảm bảo tính hoàn chỉnh về ngữ nghĩa của đầu
ra cuối cùng.

\begin{algorithm}[H]
    \DontPrintSemicolon
    \SetAlgoLined
    \KwIn{Câu đầu vào $S$}
    \KwOut{Danh sách mệnh đề $\mathcal{C}$}

    $\mathcal{C} \leftarrow [\,]$\;

    Phân tích dependency parse của $S$\;

    \ForEach{token $t$ trong $S$}{
        \If{\normalfont$t$ là điểm tách hợp lệ}{
            Tách tại $t$; thêm mảnh vào $\mathcal{C}$\;
        }
    }

    \ForEach{$c_i \in \mathcal{C}$ thiếu chủ ngữ}{
        Áp dụng lan truyền chủ ngữ theo \eqref{eq:subj-prop}\;
    }

    Gộp các mảnh phụ thuộc vào mệnh đề đứng trước\;

    \Return{$\mathcal{C}$}

    \caption{Thuật toán tách mệnh đề}
    \label{alg:clause-split}
\end{algorithm}

\subsection{Kết quả thực nghiệm}

Để đánh giá hiệu quả của phương pháp, hệ thống được thử nghiệm trên tập
gồm 16 câu hợp đồng pháp lý có độ dài và cấu trúc cú pháp khác nhau.
Kết quả cho thấy số lượng mệnh đề sau khi tách tăng đáng kể, phản ánh khả
năng phân rã hiệu quả các câu phức thành những đơn vị thông tin nhỏ hơn.

\subsubsection{Thống kê tổng quan}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Thống kê kết quả tách mệnh đề trên tập dữ liệu thực nghiệm}
    \label{tab:clause-stats}
    \begin{tabular}{|l|c|}
        \hline
        \textbf{Chỉ số} & \textbf{Giá trị} \\
        \hline
        Số câu đầu vào                    & 16 \\
        Số mệnh đề sau tách               & 44 \\
        Tỉ lệ mở rộng trung bình          & $2{,}75\times$ \\
        Mệnh đề được lan truyền chủ ngữ   & ${\approx}8$ \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Kết quả thống kê cho thấy trung bình mỗi câu được phân tách thành khoảng
2 đến 3 mệnh đề độc lập. Ngoài ra, cơ chế lan truyền chủ ngữ được kích
hoạt tương đối thường xuyên, cho thấy hiện tượng lược bỏ chủ ngữ xuất hiện
phổ biến trong các văn bản hợp đồng.

\subsubsection{Ví dụ minh hoạ}

\textbf{Ví dụ 1. Tách mệnh đề cơ bản}

Ví dụ dưới đây minh hoạ trường hợp câu chứa hai mệnh đề độc lập được nối
bởi liên từ \textit{and}.

\hspace*{0.5cm}\textit{Đầu vào:}

\begin{quote}
    \textit{``Party B shall pay the full rental amount before the 5th
    of each month, and if payment is delayed, a penalty of 1\% per day
    shall apply.''}
\end{quote}

\hspace*{0.5cm}\textit{Đầu ra} (tệp \texttt{output/clauses.txt}):

\begin{minted}[
    linenos=false,
    breaklines,
    frame=single,
    label={Hai mệnh đề được tách từ câu đầu vào}
]{text}
Party B shall pay the full rental amount before the
5th of each month.

If payment is delayed, a penalty of 1% per day shall
apply.
\end{minted}

Trong ví dụ này, hàm \texttt{is\_part\_of\_list()} xác định rằng liên từ
\textit{and} không đóng vai trò nối các phần tử liệt kê. Đồng thời, phần
sau liên từ chứa mệnh đề trạng ngữ \textit{if payment is delayed} cùng
một chủ thể nghĩa vụ độc lập (\textit{a penalty}), do đó điều kiện tách
được kích hoạt.

\vspace{0.5em}

\textbf{Ví dụ 2. Lan truyền chủ ngữ}

Ví dụ tiếp theo minh hoạ cơ chế khôi phục chủ ngữ trong các cấu trúc
liệt kê nghĩa vụ.

\hspace*{0.5cm}\textit{Đầu vào:}

\begin{quote}
    \textit{``The Lessor shall maintain the structural integrity of the
    building, shall ensure that all common areas are kept in good
    repair, shall carry adequate property insurance, and shall comply
    with all relevant health and safety legislation.''}
\end{quote}

\hspace*{0.5cm}\textit{Đầu ra sau lan truyền chủ ngữ:}

\begin{minted}[
    linenos=false,
    breaklines,
    frame=single,
    label={Chủ ngữ \textit{The Lessor} được khôi phục ở mỗi mệnh đề}
]{text}
The Lessor shall maintain the structural integrity of
the building.

The Lessor shall ensure that all common areas are kept
in good repair.

The Lessor shall carry adequate property insurance.

The Lessor shall comply with all relevant health and
safety legislation.
\end{minted}

Có thể thấy rằng mặc dù câu gốc chỉ xuất hiện chủ ngữ \textit{The Lessor}
một lần, hệ thống vẫn có khả năng khôi phục đầy đủ chủ ngữ cho từng mệnh
đề sau khi tách. Điều này giúp đầu ra rõ nghĩa hơn và phù hợp với các tác
vụ xử lý thông tin ở bước tiếp theo.


\subsection{Phân tích và nhận xét}
\begin{itemize}

    \item \textbf{Ưu điểm:}
    \begin{itemize}

        \item Phương pháp được xây dựng hoàn toàn dựa trên thông tin cú pháp nên không
        yêu cầu dữ liệu huấn luyện hoặc mô hình học sâu chuyên biệt. Mỗi quyết
        định tách đều có thể giải thích rõ ràng thông qua các nhãn trong cây
        dependency, giúp hệ thống dễ kiểm tra và hiệu chỉnh khi xảy ra lỗi.

        \item Ngoài ra, cơ chế lan truyền chủ ngữ giúp cải thiện đáng kể tính hoàn
        chỉnh của các mệnh đề sau tách, đặc biệt trong các câu liệt kê nghĩa vụ
        thường gặp ở hợp đồng pháp lý.

    \end{itemize}

    \item \textbf{Hạn chế}
    \begin{itemize}

        \item Hiệu quả của phương pháp phụ thuộc trực tiếp vào chất lượng phân tích cú
        pháp của spaCy. Đối với các câu pháp lý quá dài hoặc có cấu trúc lồng
        nhiều tầng, dependency parse đôi khi không phản ánh chính xác quan hệ cú
        pháp thực tế, dẫn đến hiện tượng tách sai hoặc bỏ sót mệnh đề.

        \item Bên cạnh đó, thuật toán hiện tại vẫn gặp khó khăn với các cấu trúc liệt
        kê phức tạp có nhiều cấp lồng nhau, đặc biệt khi các liên từ phối hợp vừa
        đóng vai trò nối nghĩa vụ vừa tham gia vào cấu trúc liệt kê danh từ.
    \end{itemize}
    
\end{itemize}