\section{Phân công nhiệm vụ}
\begin{table}[H]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \caption{Danh sách nhiệm vụ và tiến độ hoàn thành}
    \label{tab:phancong_btl1}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|c|l|l|X|c|}
        \hline
        \textbf{STT} & \textbf{Họ và tên} & \textbf{MSSV} & \textbf{Nhiệm vụ} & \textbf{Hoàn thành} \\ \hline
        1 & Phan Đức Nhã & 2312410 & 
        Toàn bộ: Tách mệnh đề (1.1), Chunking danh ngữ (1.2), Phân tích phụ thuộc (1.3), Viết báo cáo & 100\% \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{Giới thiệu}

\subsection{Bối cảnh và mục tiêu}

Hợp đồng pháp lý là loại văn bản có mật độ thông tin cao, chứa nhiều câu phức tạp với các mệnh đề lồng nhau, điều khoản điều kiện và liệt kê dài. Việc xử lý thủ công các hợp đồng này tốn nhiều thời gian và dễ xảy ra sai sót. Bài tập lớn 1 tập trung vào bước \textbf{tiền xử lý và phân tích cú pháp} -- là nền tảng cho các tác vụ trích xuất thông tin ngữ nghĩa ở các bài tập tiếp theo.

Mục tiêu cụ thể gồm ba tác vụ:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Tách mệnh đề (Clause Splitting)}: Phân chia câu phức thành các mệnh đề độc lập, mỗi mệnh đề là một đơn vị ngữ nghĩa có thể phân tích riêng.
    \item \textbf{Chunking danh ngữ (Noun Phrase Chunking)}: Xác định và gán nhãn IOB cho các cụm danh từ trong từng mệnh đề.
    \item \textbf{Phân tích phụ thuộc (Dependency Analysis)}: Xác định quan hệ cú pháp giữa các từ trong mệnh đề (chủ ngữ, vị ngữ, tân ngữ).
\end{enumerate}

\subsection{Dữ liệu đầu vào}

Dữ liệu đầu vào là file \texttt{input/raw\_contracts.txt}, chứa các câu trích xuất từ các hợp đồng pháp lý thực tế bằng tiếng Anh thuộc nhiều loại: hợp đồng thuê nhà, hợp đồng dịch vụ phần mềm, hợp đồng lao động, hợp đồng vay vốn, v.v. Tổng cộng \textbf{44 mệnh đề} được sinh ra từ các câu đầu vào.

\subsection{Công cụ và thư viện}

Pipeline được xây dựng bằng Python với thư viện chính:
\begin{itemize}
    \item \textbf{spaCy} \texttt{en\_core\_web\_sm}: Mô hình ngôn ngữ tiếng Anh nhỏ gọn, hỗ trợ tokenization, POS tagging, dependency parsing và noun chunk detection.
    \item \textbf{re} (Python standard library): Xử lý biểu thức chính quy để làm sạch văn bản.
    \item \textbf{json}: Lưu kết quả phân tích phụ thuộc.
\end{itemize}